---
title: "Providers"
date: "31-08-2021"
author: "MDX Team"
description: "Provider là một khái niệm cơ bản trong Nest. Có rất nhiều Class cơ bản của Nest có thể coi là 1 provider như: services, repositories. factories, helpers... Ý tưởng của provider là có thể được tái sử dụng như một thư viện (inject dependencies)"
excerpt: "Making this in MDX for simplicity and flexibility"
---

Provider là nơi cung cấp các serivce, repositories, factories, helpers,... cho controller trong một module sử dụng. Đây cũng là nơi sẽ chứa những logic xử lý đã được tách biệt với controller. Để tạo ra một provider chúng ta chỉ cần khai báo @Injectable () trước một class đã định nghĩa. Việc sử dụng @Injectable() sẽ cho Nest biết đây là một class thuộc provider.

## Services

Quay lại với ví dụ todolist. Lúc đầu mình đã tạo một controller `todo.controller.ts` và tạo ra các method xử lý tương đương với mỗi route trong controller
`findAll, findById, create, delete`. Bây giờ mình sẽ tạo một file `todo.service.ts` chứa các method xử lý đã viết trong controller.

> Gợi ý <br /> Bạn có thể dùng lệnh CLI của Nest để tạo nhanh một service `nest g service todo`

Đầu tiên mình sẽ tạo ra một file `todo.interface.ts` dùng để khai báo type cho `todo` tiện cho việc sử dụng ở nhiều nơi.

```ts
// src/example/todo-service/todo.interface.ts
export type TTodo = {
  id: string;
  title: string;
  description: string;
  createdAt: Date;
  status: TodoStatus;
};

export enum TodoStatus {
  OPEN = "OPEN",
  IN_PROGRESS = "IN_PROGRESS",
  DONE = "DONE",
}
```

Sau đó mình sẽ tạo một file service `todo.service.ts` chứa các hàm xử lý đã viết ở controller:

```ts
// src/example/todo-service/todo-service.service.ts
// Libraries
import { Injectable } from "@nestjs/common";
import { CreateTodoDto } from "./dto/create-todo.dto";
import { v4 as uuidv4 } from "uuid";

// Interface
import { TodoStatus, TTodo } from "./todo.interface";
import { UpdateTodoDto } from "./dto/update-todo.dto";

@Injectable()
export class TodoService {
  todoList: TTodo[] = [
    {
      id: "1",
      title: "Học bài",
      description: "Học bài anh văn",
      createdAt: new Date(),
      status: TodoStatus.OPEN,
    },
    {
      id: "2",
      title: "Thể dục",
      description: "Đá banh",
      createdAt: new Date(),
      status: TodoStatus.OPEN,
    },
  ];

  findAll(): TTodo[] {
    return this.todoList;
  }

  findById(id: string): TTodo {
    return this.todoList.find((todo) => todo.id === id);
  }

  create(createTodoDto: CreateTodoDto): TTodo {
    const { title, description } = createTodoDto;

    const newTodo: TTodo = {
      id: uuidv4(),
      title,
      description,
      createdAt: new Date(),
      status: TodoStatus.OPEN,
    };

    this.todoList.push(newTodo);

    return newTodo;
  }

  update(id: string, updateTodoDto: UpdateTodoDto): Record<string, unknown> {
    const { title, description, status } = updateTodoDto;

    this.todoList = this.todoList.map((todo) => {
      if (todo.id === id) {
        return {
          ...todo,
          title: title || todo.title,
          description: description || todo.description,
          status: status || todo.status,
        };
      }
      return todo;
    });

    return { message: "Update todo success" };
  }

  delete(id: string): Record<string, unknown> {
    this.todoList = this.todoList.filter((todo) => todo.id !== id);

    return { message: "Remove todo success" };
  }
}
```

Import file `todo.service.ts` vào file `todo.module.ts` và truyền vào providers:

```ts
// src/example/todo-service/todo.module.ts
import { Module } from "@nestjs/common";
import { TodoService } from "./todo-service.service";
import { TodoController } from "./todo.controller";

@Module({
  providers: [TodoService],
})
export class TodoModule {}
```

Cấu trúc lại file todo controller `todo.controller.ts`:

```ts
// src/example/todo-service/todo.controller.ts
// Libraries
import {
  Body,
  Controller,
  Delete,
  Get,
  Param,
  Post,
  Put,
} from "@nestjs/common";
import { CreateTodoDto } from "./dto/create-todo.dto";
import { UpdateTodoDto } from "./dto/update-todo.dto";

// Services
import { TodoService } from "./todo-service.service";
import { TTodo } from "./todo.interface";

@Controller("todo-service")
export class TodoController {
  constructor(private readonly todoService: TodoService) {}

  @Get()
  findAll(): TTodo[] {
    return this.todoService.findAll();
  }

  @Get(":id")
  findById(@Param("id") id: string): TTodo | Record<string, unknown> {
    return this.todoService.findById(id);
  }

  @Post()
  createTodo(@Body() createTodoDto: CreateTodoDto): TTodo {
    return this.todoService.create(createTodoDto);
  }

  @Put(":id")
  updateTodo(
    @Param("id") id: string,
    @Body() updateTodoDto: UpdateTodoDto
  ): Record<string, unknown> {
    return this.todoService.update(id, updateTodoDto);
  }

  @Delete(":id")
  deleteTodo(@Param("id") id: string): Record<string, unknown> {
    return this.todoService.delete(id);
  }
}
```

---

<br />

<ButtonLink
  href="https://github.com/irisnikita/nestjs-sharing/tree/main/src/example/todo-service"
  icon={<GithubIcon />}
>
  Source code
</ButtonLink>

<br />

## Tài liệu tham khảo

- [Providers | NestJS - A progressive Node.js framework](https://docs.nestjs.com/providers)

- [API with NestJS #1. Controllers, routing and the module structure](https://wanago.io/2020/05/11/nestjs-api-controllers-routing-module/)
